<resources>
    <string name="app_name">Дети-герои России</string>
    <string name="search">Поиск по году</string>

    <!--************************ данные героев ************************** -->

    <!-- герой 1 -->
    <string name="name_1">Саша</string>
    <string name="surname_1">Ершова</string>
    <string name="father_name_1"></string>
    <string name="birth_year_1"></string>
    <string name="event_year_1">2004</string>
    <string name="age_at_event_1">8</string>
    <string name="data_ref_1">https://pomnisvoih.ru/geroi-i-ih-podvigi/podvigi-v-nashi-dni/tragediya-v-akvaparke-transvaal.html</string>
    <string name="text_1">14 февраля 2004 года в российской столице произошла трагедия — обрушился стеклянный купол в аквапарке Трансвааль. Во время трагедии в аквапарке «Трансвааль» 8-летняя московская школьница Александра Ершова повела себя как настоящий герой — она спасла жизнь трехлетней Маше Гавриловой. ОНА НА СЛОМАННОЙ РУКЕ ДЕРЖАЛА ТРЕХЛЕТНЮЮ ДЕВОЧКУ ЦЕЛЫЙ ЧАС Все это время она держала трехлетнюю незнакомую девочку на руках, не чувствуя, что у самой сломана левая рука. В той экстремальной ситуации второкласснице Саше Ершовой показалось, что она продержала на руках маленькую Машу всего тридцать минут. На самом же деле ждать спасателей ей пришлось добрых полтора часа. спасатели аквапаркСашу и Машу из бетонного завала вызволили спасатели. Они приказали старшей девочке поднырнуть под бетонную преграду. И она точно выполнила задание, крепко держа за руку плачущую малышку. Из-под плиты Сашу вытаскивали за волосы, но руку маленькой спутницы она во время спасательной операции держала крепко. Пальцы не разжала. Отпусти Саша Машины пальчики хотя бы на мгновенье, осталась бы последняя одна в темной воде (свет к тому времени в бассейне выключили) среди бетонных плит. Маленькая Маша Гаврилова, оказалось, вообще не умеет плавать. И одна оказалась совершенно случайно: мама пошла скатиться с горки, а папа пошел посмотреть, как у мамы получится сложный трюк. Малышка на какую-то минуту оказалась вне поля зрения родителей. Когда начала рушиться стена, она вмиг оказалась отрезанной от брата, папы и мамы. саша ершова трансваальО трагедии в аквапарке она рассказывать не хочет. Не хочет об этом вспоминать. Свою спасительницу она сначала называла «тетя Саша», очевидно, приняв восьмилетнюю Сашку за совсем взрослую женщину. И Машины родители, конечно, были потрясены, узнав, что их девочку спасла не какая-то взрослая «тетя», а решительная и самоуверенная второклашка. По некоторым оценкам, в момент аварии в аквапарке находилось до 1300 человек. Площадь обрушения составила примерно 5 тыс. м². Купол постройки упал на зону водных развлечений, не задев только взрослый бассейн. В результате трагедии 28 человек (из них 8 детей) погибли, 12 получили тяжёлые увечья и около 200 получили различные ранения.</string>

    <!-- герой 2 -->
    <string name="name_2">Лида</string>
    <string name="surname_2">Пономарёва</string>
    <string name="father_name_2"></string>
    <string name="birth_year_2"></string>
    <string name="event_year_2">2013</string>
    <string name="age_at_event_2">12</string>
    <string name="data_ref_2">https://arh.aif.ru/society/people/1075686</string>
    <string name="text_2">В июле 2013 года двенадцатилетняя девочка Лида Пономарёва из посёлка Лешуконский спасла двух тонущих детей. Но узнали об этом все только осенью из местной газеты. Как водится, герои не рассказывают на всех углах о том, что совершили ПОСТУПОК. Так и Лида, и мама её пожимают плечами, дескать, поступок как поступок, все бы так поступили. Медаль «За спесение погибавших» Лиде придётся ждать ещё 9 месяцев. Фото: Из личного архива Л. Пономаревой «Плыл и кричал» В конце июля Лида с подругами загорала на пляже в Конецгорке на берегу реки Вашка. «В реке купаться нельзя, - рассказывает Лида, - но никаких запрещающих знаков там не стоит. Поэтому некоторые лезут в воду. Там играл один мальчик, и его понесло, а в реке сильное течение и огромная яма. Он поплыл и стал кричать, и я бросилась в воду. У реки были и другие люди, но они сидели дальше от берега». Лида вытащила мальчика на берег, к тому времени он уже потерял сознание. На берег сбежались взрослые, начали делать ему искусственное дыхание. На шум из воды выбежали все, кроме одной девочки. «Пока я мальчика вытаскивала, девочку понесло, - продолжает Лида. – Потом смотрю, вокруг мальчика взрослые собрались, я бросилась обратно за девочкой». С помощью спасательного жилета, который кто-то бросил Лиде вслед, она  вытащила девочку из воды. «Девочка эта в моей школе учится в первом классе, а мальчик, кажется, ещё младше», - вспоминает Лида. Нужно ли говорить, как благодарили потом Лиду родственники спасённых ею детей! На самое удивительное в этой истории то, что Лида спасала ребят…со сломанной рукой. Незадолго до того дня она неудачно упала. Боль не особенно чувствовала, поэтому так и ходила, не зная про перелом. А в день купания Лиде сделали рентгеновский снимок. То есть всю спасательную операцию школьница провела со сломанной рукой! Наградить медалью Об этом случае начали писать в интернете, затем Лиду нашли журналисты. После публикации в местной газете заметки о бесстрашной девочке, прокуратура провела проверку, которая показала, что дети могли погибнуть из-за беспечности их родителей. Оказывается, родители семилетних малышей всё это время были на берегу. Но они не понесли наказания, поскольку в полицию информация о происшествии не поступала, а на момент проверки, организованной прокурором Лешуконского района, сроки привлечения к административной ответственности истекли. О Лидином поступке узнал губернатор Архангельской области Игорь Орлов и даже позвонил ей, чтобы похвалить. «Губернатор сказал, что я молодец, что он обязательно пожмёт мне руку, - гордится Лида. - Но мы немного тогда поговорили, потому что мне нужно было идти на урок». После прокурорской проверки губернатору направили ходатайство о награждении Лидии Пономарёвой за её героический поступок медалью «За спасение погибавших». «Мне сказали, что подписи будут собираться целый год, и медаль только в сентябре выдадут», - делится Лида.СТАТЬЯ ПО ТЕМЕ «Это чёрное, а это белое». Директор православной школы стала женщиной года«Дети смотрят на родителей» А недавно Лиду Пономарёву выдвинули на звание Человека года Архангельской области. Она с большим отрывом победила как в народном голосовании, так и в голосовании экспертов. Мама Лиды Елена Пономарёва уверена, что героизм в детях можно воспитать. «То, что Лиду выдвинули на такую номинацию – это, конечно, большая неожиданность и большая радость, - делится Елена. - Сейчас такое время неспокойное, многие воспитывают своих детей, чтобы они никуда не высовывались, драки обходили стороной. Но мне кажется, мои дети обязательно помогут, если кто-то попадёт в беду. (Старший сын в семье Пономарёвых, Андрей, уже окончил школу и поступил в архангельское мореходное училище имени Воронина-ред.). Говорят, что там, где детям нечем заняться, они рано начинают пить и курить. Но у нас вроде всё не так, село-то маленькое. Конечно, есть отдельные случаи, но где их нет?  Лида у нас домоседка, ни на какие кружки не ходит, любит рисовать и играть с друзьями». «И на коньках кататься, - добавляет Лида. – У нас рядом со школой недавно каток залили». «Мне кажется, инициатива организаций для детей всё равно должна исходить от родителей. Потому что властям нашим пока не скажешь, они и не заметят ничего. Сама я, правда, в таких мероприятиях не участвую, только если в школе нужно выступить на каких-то конкурсах, - говорит Елена Пономарёва. – А детская жестокость, бессердечность, о которых много говорят, – от незанятости. Озлобленность сейчас у всех людей, не только у детей, но и у взрослых. Дети ведь смотрят на своих родителей, на своих близких или знакомых. А сколько по телевизору фильмов показывают с убийствами, с бесконечными перестрелками? Ну и интернет, конечно, там вообще всё можно увидеть. Дети должны быть чем-то заняты. Если с ребёнком родители занимаются, в походы ходят, на рыбалку ездят, понятно, что он лишний раз на улицу не пойдёт и с плохой компанией не свяжется». А в жизни шестиклассницы Лиды Пономарёвой от признания её героизма ничего не изменилось. Она продолжает много учиться, гуляет с друзьями, катается на коньках и… ждёт свою медаль.</string>

    <!-- герой 3 -->
    <string name="name_3">Ярослав</string>
    <string name="surname_3">Адоньев</string>
    <string name="father_name_3"></string>
    <string name="birth_year_3"></string>
    <string name="event_year_3"></string>
    <string name="age_at_event_3">11</string>
    <string name="data_ref_3">https://changeonelife.ru/2016/11/01/deti-kotory-e-menyayut-mir-yaroslav-adon-ev-spas-vy-pavshuyu-iz-okna-godovaluyu-maly-shku/</string>
    <string name="text_3">11-летний Ярослав Адоньев из Стерлитамака (Республика Башкортостан) поймал годовалую малышку, которая выпала из окна второго этажа. А три года назад этого мальчика и его сестер спасла родная бабушка. Подробности случившегося Ярослав рассказал корреспонденту фонда «Измени одну жизнь».  ярослав1 Ярослав Адоньев уверен, что ему помогла хорошая реакция.  Все фото — из семейного архива Адоньевых. «Весной я гулял с другом во дворе нашего дома, — вспоминает Ярик. – Потом друг зашел к себе в квартиру ненадолго, а я остался ждать его на улице. Заметил, что сверху летят какие-то бумажки. Посмотрел, а окно на втором этаже открыто. Бумажки кидала маленькая девочка. Она высунулась из окна и смотрела вниз. Девочка приближалась все ближе и ближе к краю подоконника. И как только я подумал, что она может упасть, малышка шагнула вперед и выпала из окна». Ярослав говорит, что буквально прыгнул к стене дома и поймал на руки девочку. Упал вместе с ней, прижал к себе. Ободрал себе колени, локти. На малышке не было ни царапины. «Девочка была одета в кофточку и штанишки. Она кричала, видимо, сильно испугалась, — говорит Ярик. — Я и сам тогда, наверное, был в шоке. Побежал с ней в подъезд, поднялся на второй этаж, стучал в их квартиру, но никто не открывал. Тогда я постучался к соседям, они открыли, я им объяснил, что малышка упала из окна. Соседи взяли девочку, позвонили в полицию и маме этой девочки. Сказали мне «спасибо», и я пошел домой». Бабушка Ярика – Лариса Юрьевна признается, что сначала не поверила в то, что рассказал ей внук. «Он пришел возбужденный, дрожал, говорил, что поймал девочку, которая из окна выпала, — вспоминает она. – Я тогда подумала, может он сочинил все это? Но вскоре в дверь позвонили, пришел полицейский, он обо всем подробно расспросил внука. Поблагодарил его и ушел. Тогда я поняла, что наш Ярик спас жизнь маленького ребенка. Конечно, хвалила его, ведь он совершил смелый поступок». ярослав2 Ярослав показывает окно, из которого выпала девочка.  По словам бабушки, вокруг дома сделана бетонная отмостка. И если бы внук не поймал девочку, последствия могли бы быть трагическими. Ярик живет с бабушкой и сестрами – старшей Викой и младшей Кристиной. Вике — 17 лет, Кристине скоро исполнится 4 года. По словам Ларисы Юрьевны, ее внуки «тоже хлебнули горя». Три года назад бабушка спасла этих детей. Она, как и Ярик, не задумываясь, бросилась к ним на помощь. «Я похоронила мужа, похоронила сына, — говорит она. — Внуки — дети сына жили со своей мамой.  Бывшая невестка пила, за детьми не следила. В итоге ее лишили родительских прав. Ребят – Вику, Ярослава и Кристину отправили в центр устройства детей-сирот и детей, оставшихся без попечения родителей. Я очень быстро оформила опеку над ними. Успела, иначе их отправили бы в детский дом. У младшей Кристины —  другой папа, но я решила забрать и ее, ведь дети родные друг другу. Да и как я ее одну там оставлю?». Лариса Юрьевна растит внуков одна. Кровная мама за это время ни разу не навестила детей. «Я не знаю, как жила бы после того, как похоронила и мужа, и сына, — признается бабушка. — Видимо, Бог дал мне этих детей. Они очень хорошие. Вика учится в колледже на программиста. Она – моя главная помощница. Ярослав — единственный мужчина в семье. Он у нас пылесосит и выносит мусор. Кристинка маленькая еще, но она с удовольствием моет посуду. Так и живем. Вот только переживаю, что дальше с ними будет, я ведь уже седьмой десяток разменяла». 3QG-vitAE9w Ярик с любимой бабушкой.  Бабушка заметила, что после случая с выпавшей из окна девочкой Ярослав стал еще внимательнее и нежнее относиться к своей младшей сестренке. И к окнам ее не подпускает. С мамой спасенной малышки нам поговорить не удалось. По словам Ларисы Юрьевны, эту женщину лишили родительских прав. Кроме дочки у нее еще был малолетний сын. Женщина сейчас подолгу не бывает дома, как, впрочем, и раньше. «За ее маленькими детьми часто ухаживали соседи, — сказала бабушка Ярика. — Мать уйдет, а малыши одни дома по несколько дней. Вот соседи и кормили их, и водились с ними. А после этого случая был суд, детей забрали». «Понимаете, я не чувствую, что совершил что-то героическое, — объясняет Ярик. – Девочку я поймал, потому что у меня реакция очень хорошая. Я вот с этого года боксом занимаюсь. В школе мне нравится математика, информатика. Хочу стать программистом. А маму этой девочки я потом видел, она меня поблагодарила и все. Впрочем, я от нее ничего и не ждал».</string>

    <!-- герой 4 -->
    <string name="name_4">Данил</string>
    <string name="surname_4">Садыков</string>
    <string name="father_name_4">Айдарович</string>
    <string name="birth_year_4">1999</string>
    <string name="event_year_4">2012</string>
    <string name="age_at_event_4">12</string>
    <string name="data_ref_4">https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B0%D0%B4%D1%8B%D0%BA%D0%BE%D0%B2,_%D0%94%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%BB_%D0%90%D0%B9%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87</string>
    <string name="text_4">Данил Айдарович Садыков (тат. Данил Айдар улы Садыйков; 12 декабря 1999, Казань, Татарстан, Россия — 5 мая 2012, Набережные Челны, Татарстан, Россия) — российский школьник, кавалер ордена Мужества (2012, посмертно).Проживал вместе с родителями и старшей сестрой в посёлке Сидоровка близ Набережных Челнов, учился в средней школе города. Учителями и одноклассниками характеризовался как справедливый, способный прийти на помощь мальчик. Приехав в город навестить бабушку и дедушку, 5 мая 2012 года отправился на центральный бульвар Энтузиастов[tt], где катался на велосипеде. В это время 9-летний мальчик, один из игравших у фонтана, упал в воду и получил удар электрическим током. Посреди людской паники Данил вызвался на помощь и полез в фонтан, но сам был поражён током, замкнув на себе электрическую цепь. Подоспевшие сотрудники полиции вытащили обоих мальчиков из воды, однако Данил, не приходя в сознание, скончался на месте происшествия. 12 июля того же года он был удостоен ордена Мужества посмертно «за проявленные мужество и самоотверженность при спасении человека в экстремальных условиях». Как впоследствии выяснилось, фонтан был неправильно подключён к электросети, в результате чего оказался под напряжением; ответственные за это работники предприятия городского хозяйства понесли уголовную ответственность. Второй мальчик выжил и вылечился. Со стороны президента Республики Татарстан и органов внутренних дел Садыковым была оказана всевозможная помощь, впоследствии у них родилась ещё одна дочь. Именем Данила Садыкова названа его родная школа, в которой организован музей погибшего мальчика.          Данил Айдарович Садыков родился 12 декабря 1999 года в Казани[1][2][3]. Родители — Айдар Рафаэлович и Наталья Михайловна Садыковы[4][5]. Отец участвовал в первой чеченской войне, в 1995 году воевал под Грозным, награждён медалями[6][7]. У Данила была старшая сестра Диана[8][9]. Семья проживала в однокомнатной квартире в поселке Сидоровка[10][11]. Данил учился в 5-м классе средней общеобразовательной школы № 9 в Набережных Челнах[12][7]. Учителя, одноклассники и друзья характеризовали его как обычного мальчика, но в то же время человека справедливого, способного прийти на помощь[13][5]. Бульвар Энтузиастов, 2010 год Приехав в город навестить бабушку и дедушку — Зою Варламовну и Михаила Александровича Шишкиных[14][7], 5 мая 2012 года Данил Садыков отправился на бульвар Энтузиастов[tt] кататься на велосипеде, который они ему же и подарили[15][5]. Было 14 часов дня[16]. Стояла жаркая погода, и дети играли у фонтана, перебрасывая через него пластиковую бутылку. В какой-то момент она выскользнула и упала в воду на защитную решётку водяного насоса. Достать импровизированную игрушку вызвался 9-летний Андрей Чурбанов[17][18][15]. Уровень воды в фонтане составлял 20 сантиметров[19][20]. Андрей зашёл в фонтан, где неожиданно получил удар электрическим током и упал в воду[21][18][22]. По некоторым данным, он задел рукой трансформаторную будку[23][24]. Мальчику стало плохо, он лежал на дне и не мог встать, однако товарищи подумали, что тот просто дурачится. Вскоре вокруг стали собираться люди, началась паника[25][21][26][22]. Данил в тот момент находился у фонтана в другой компании и проезжал мимо на велосипеде[21][17]. Услышав крики, он, не задумываясь, единственным из толпы бросился в воду спасать мальчика[1][21][27][22]. Данил смог вытащить Андрея на бортик фонтана, но сам получил сильный удар током, фактически замкнув на себе электрическую цепь[28][17][18][22][5]. Вскоре на крики прибежали два сотрудника патрульно-постовой службы[17][7]: старший сержант полиции Рамиль Саттаров и его напарник-стажёр рядовой Ренат Гайнутдинов[29][30]. Они почувствовали на себе удары током, но не пострадали из-за плотной одежды и высоких ботинок[23][31]. Полицейские вытащили мальчиков из воды и стали оказывать им первую помощь. Андрей бился в судорогах, а Данил не подавал признаков жизни, но у него прощупывался пульс[17][7][30]. Несмотря на реанимационные мероприятия, Данил, не приходя в сознание, скончался на месте в машине скорой помощи[32][21][17]. Ему было только 12 лет[33][7]. Андрей же с отёком головного мозга был доставлен в реанимационное отделение Закамской детской больницы, где четыре дня пробыл в коме, после чего переведён в неврологическое отделение и выписан после выздоровления[34][35][7][36].</string>

    <!-- герой 5 -->
    <string name="name_5">Евгений</string>
    <string name="surname_5">Табаков</string>
    <string name="father_name_5">Евгеньевич</string>
    <string name="birth_year_5">2001</string>
    <string name="event_year_5">2008</string>
    <string name="age_at_event_5">7</string>
    <string name="data_ref_5">https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B0%D0%B1%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B2,_%D0%95%D0%B2%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9_%D0%95%D0%B2%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87</string>
    <string name="text_5">Евге́ний Евге́ньевич Табако́в (6 марта 2001 — 28 ноября 2008) — российский школьник, погибший при защите сестры от насильника. Награждён орденом Мужества (посмертно). Мальчик является самым молодым гражданином России, удостоенным государственной награды.</string>

    <!-- герой 6 -->
    <string name="name_6"></string>
    <string name="surname_6"></string>
    <string name="father_name_6"></string>
    <string name="birth_year_6"></string>
    <string name="event_year_6"></string>
    <string name="age_at_event_6"></string>
    <string name="data_ref_6"></string>
    <string name="text_6"></string>

    <!-- герой 7 -->
    <string name="name_7"></string>
    <string name="surname_7"></string>
    <string name="father_name_7"></string>
    <string name="birth_year_7"></string>
    <string name="event_year_7"></string>
    <string name="age_at_event_7"></string>
    <string name="data_ref_7"></string>
    <string name="text_7"></string>

    <!-- герой 8 -->
    <string name="name_8"></string>
    <string name="surname_8"></string>
    <string name="father_name_8"></string>
    <string name="birth_year_8"></string>
    <string name="event_year_8"></string>
    <string name="age_at_event_8"></string>
    <string name="data_ref_8"></string>
    <string name="text_8"></string>

    <!-- герой 9 -->
    <string name="name_9"></string>
    <string name="surname_9"></string>
    <string name="father_name_9"></string>
    <string name="birth_year_9"></string>
    <string name="event_year_9"></string>
    <string name="age_at_event_9"></string>
    <string name="data_ref_9"></string>
    <string name="text_9"></string>

    <!-- герой 10 -->
    <string name="name_10"></string>
    <string name="surname_10"></string>
    <string name="father_name_10"></string>
    <string name="birth_year_10"></string>
    <string name="event_year_10"></string>
    <string name="age_at_event_10"></string>
    <string name="data_ref_10"></string>
    <string name="text_10"></string>


</resources>